# gate64

В этой задачe вам нужно будет доделать ядро операционной системы RJOS64 (Rudimental JOS64).
ОС RJOS64 - однозадачная 64-битная ОС для процессоров x86\_64.
У RJOS64 есть два системных вызова: `sys_work` и `sys_retire`.
Их номера 1 и 2 соответственно. Имплементация `sys_work` и `sys_retire` уже
готова и находится в файле `syscall.c`, декларации лежат в файле `syscall.h`.

В RJOS64 нет ни виртуальной памяти, ни файловой системы.
Единственное пользовательское приложение вкомпилированно прямо в бинарник.
Исходный код пользовательского приложения находится в файле `user.S`.
Посмотрите его, что он делает? По исходному коду вы должны понять интерфейс
системных вызовов RJOS64. У вас должны получиться ответы на следующие вопросы:

* Как указывается номер системного вызова?
* Как передаются аргументы системного вызова?
* Должен ли системный вызов возвращать управление в пользовательский код?
* Если да, то какой код возврата означает успех?

В RJOS64 не хватает самого важного для работы пользовательского кода.
Во-первых управление на него никак не передаётся.
Во-вторых не настроена точка входа для syscall.

Вам нужно доделать RJOS64 так, чтобы получилось успешно выполнить код из `user.S`
(т.е. код позвал бы все системные вызовы как надо, при этом начинать исполнение, конечно же, нужно с метки `_start_user`).
Разрешается менять файлы `sysgate.c` и  `sysgate_asm.S`.
Если вы верите в свои силы, то можете откладывать условие в сторону и приступать к реализации :)

Ниже будет рассказано как настроить syscall.

Процессор x86 даст выполнить инструкцию `syscall` только если установлен бит `IA32_EFER.SCE` в регистре `IA32_EFER`.
`IA32_EFER` - это model specific register (MSR) с номером `0xC0000080`.
Бит `IA32_EFER.SCE` - нулевой бит этого регистра.
Чтение и запись таких регистров делается специальными инструкциями `rdmsr`/`wrmsr`.

Инструкция `rdmsr` читает содержимое MSR, номер которого указан на
регистре `%ecx` на пару регистров `%edx` и `%eax`. Значения `%edx` и `%eax` нужно
интерпретировать как 32-битные части одного 64-битного значения: `%edx` содержит верхние 32 бита,
а `%eax` - нижние.

Инструкция `wrmsr` пишет в MSR, номер которого указан на
регистре `%ecx`, 64-битное значение, переданное как пара регистров `%edx` и `%eax`.
Как и в `rdmsr`, `%edx` интерпретируется как верхние 32 бита 64-битного числа, а `%eax` - как нижние 32 бита.

Вам будет полезно написать функции `long rdmsr(int msr)` и `void wrmsr(int msr, long value)`.
Для этого можете пользоваться ассемблерными вставками или написать целиком на ассемблере
в файле `sysgate_asm.S`. Выбирайте, как вам удобнее.

Далее, помимо того чтобы разрешить вызывать `syscall`, нужно указать точку входа в ядре RJOS64.
Точка входа - это адрес инструкции, на которую будет совершён переход при выполнении `syscall`.
Адрес должен быть записан в MSR `IA32_LSTAR` (номер `0xC0000082`).

Допустим, вы решили назвать точку входа `_syscall_enter`.
После того как пользовательский код выполнит `syscall` и управление будет передано на `_syscall_enter`,
старый пользовательский `%rip` будет сохранён на регистр `%rcx`.
Помимо регистра `%rip` сохраняется также `%rflags` (на регистре `%r11`).
При этом `%rsp` не меняется - он указывает на вершину пользовательского стека.
В этой задаче предлагается оставить стек как есть.
То есть пользовательский код и ядро будут работать с одним стеком.
Мы считаем что пользователь у нас хороший и стек портить не будет (да и незачем).

Сохраните `%rcx` (для этого можно использовать стек), поймите какой системный вызов
запросил пользовательский код (`sys_work` или `sys_retire`) и позовите
соответствующую функцию из `syscall.c`.

Возврат из обработки системного вызова выполняется инструкцией `sysretq`
(q на конце означает что возврат будет совершён в 64-битный код).
Инструкция `sysretq` передаст управление на адрес, который записан в регистре `%rcx`,
а в `%rflags` записывает значение из регистра `%r11`.

Теперь у нас настроен вызов syscall, дело осталось за малым - передать управление
пользовательскому коду в самом начале. Может показаться странным, но это
тоже делается через инструкцию `sysretq`. Она как раз делает что нам надо -
передаёт управление с понижением привелегий.
После настройки окружения для syscall просто позовите `sysretq`, так чтобы
передать управление функции `_start_user`.

Когда у вас заработает программа `user.S`, вы узнаете что же она хочет вам сказать :)


P.S. В Ubuntu 16.4 обнаружилась проблема: gdb (версия 7.11.1) не определяет автоматически, что под qemu запущена 64битная ОС. Проверить что что-то не так можно командой

```
(gdb) show architecture
```

В случае когда всё хорошо, команда выведет
```
The target architecture is set automatically (currently i386:x86-64)
```

Если же у вас
```
The target architecture is set automatically (currently i386)
```
То нужно самому подсказать gdb о том что мы работаем с x86\_64:
```
(gdb) set architecture i386:x86-64
```
Также, могут быть проблемы из-за старого qemu.
Если рецепт выше не помогает, попробуйте взять qemu посвежее.
В ubuntu 18.4 (qemu 2.11.1, gdb 8.1-0ubuntu3) в 64-битном коде
связка с qemu c gdb работает.
